<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vitamina on Health for you life</title>
    <link>http://localhost:1313/sp/tags/vitamina/</link>
    <description>Recent content in Vitamina on Health for you life</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>sp</language>
    <copyright>Health Anythings</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/sp/tags/vitamina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cáncer y Artemisinina</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Artemisinin_Cancer.html</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Artemisinin_Cancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artemisinina: Un Agente Anticancerígeno Prometedor – Mecanismos, Evidencia Clínica y Fuentes Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La artemisinina, un lactona sesquiterpenoide aislado de &lt;em&gt;Artemisia annua&lt;/em&gt; (hierba dulce), ha sido celebrada durante mucho tiempo por su eficacia antimalárica. En las últimas décadas, una creciente cantidad de estudios preclínicos y clínicos tempranos ha destacado su potencial como agente anticancerígeno multirrivales. Esta revisión sintetiza el conocimiento actual sobre los mecanismos mediante los cuales la artemisinina ejerce efectos citotóxicos en células malignas, resume la evidencia de ensayos de laboratorio y humanos, discute los eventos adversos que pueden surgir durante la terapia y describe las fuentes dietéticas que podrían contribuir a la exposición terapéutica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ivermectina Cáncer</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Ivermectin_Cancer.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Ivermectin_Cancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ivermectina en Oncología: Evidencia Actual, Posibles Roles Terapéuticos y Consideraciones Prácticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La ivermectina es un lactona macrocíclica desarrollada originalmente como agente antiparasitario para uso veterinario y posteriormente aprobada por la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) de EE. UU. para infecciones parasitarias humanas como oncocercosis y estrongiloidiasis. En la última década, una creciente cantidad de investigación preclínica ha sugerido que la ivermectina puede ejercer efectos anticancerígenos a través de diversos mecanismos—desde la inhibición de vías de señalización oncogénicas hasta la inducción de apoptosis en células malignas. A pesar de este entusiasmo, los datos provenientes de ensayos clínicos humanos son escasos y mayoritariamente exploratorios. La siguiente revisión sintetiza el conocimiento actual sobre las posibles propiedades antineoplásicas de la ivermectina, resume los beneficios reportados y eventos adversos, aclara la ausencia de una fuente dietética para el fármaco en sí, y discute cuestiones prácticas relacionadas con su uso en oncología.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fenbendazol Cáncer</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/fenbendazole_cancer.html</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/fenbendazole_cancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenbendazol: Propiedades Anticancerígenas Potenciales, Evidencia Clínica y Consideraciones Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;El fenbendazol es un anthelmintico benzimidazólico ampliamente utilizado en medicina veterinaria para tratar infecciones helminticas en ganado, aves de corral y animales de compañía. En los últimos años ha atraído la atención de la comunidad oncológica debido a informes sobre su capacidad para inhibir la proliferación de células tumorales in vitro y reducir el crecimiento tumoral en modelos animales. Este artículo revisa la evidencia actual del actividad anticancerígena del fenbendazol, discute los posibles mecanismos de acción, describe observaciones clínicas y examina la relevancia de la exposición dietética.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title># Glicinato de Magnesio</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/magnesium_glycinate.html</link>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/magnesium_glycinate.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Magnesio Glicinato: Perfil Clínico, Sintomatología, Ventajas Terapéuticas y Fuentes Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;El magnesio es el cuarto mineral más abundante en el cuerpo humano y sirve como cofactor para más de 300 reacciones enzimáticas que regulan el metabolismo energético, la síntesis proteica, la excitabilidad neuronal y el tono vascular. Entre sus numerosos complejos orgánicos, &lt;strong&gt;el magnesio glicinato&lt;/strong&gt; (también denominado bisglicinato de magnesio) se ha destacado como una de las formas más biodisponibles disponibles comercialmente. Esta revisión ofrece un examen exhaustivo de la farmacocinética, los beneficios clínicos, los posibles efectos adversos y las fuentes dietéticas del magnesio glicinato, con énfasis en datos basados en evidencia adecuados para publicación en cuentas públicas de ciencia y tecnología.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bromelina</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Bromelain.html</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Bromelain.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bromelina: Perfil Clínico, Potencial Terapéutico, Sintomatología y Fuentes Alimentarias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La bromelina es un grupo heterogéneo de enzimas proteolíticas que se extraen predominantemente del tallo, fruto y hojas de &lt;em&gt;Ananas comosus&lt;/em&gt; (piña). Desde mediados del siglo XX, la bromelina ha atraído interés científico debido a sus propiedades antiinflamatorias, fibrinolíticas, antitrombóticas e inmunomoduladoras. La presente revisión sintetiza la evidencia actual sobre los beneficios farmacológicos de la bromelina, su perfil adverso de síntomas y las principales fuentes alimentarias que suministran dosis clínicamente relevantes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nattokinasa</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Nattokinase.html</link>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Nattokinase.html</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;nattokinasa-mecanismos-beneficios-clínicos-y-fuentes-dietéticas&#34;&gt;Nattokinasa: Mecanismos, Beneficios Clínicos y Fuentes Dietéticas&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;La nattokinasa es una proteasa de serina extraída del producto japonés de soja fermentada &lt;em&gt;natto&lt;/em&gt;. En las últimas dos décadas, investigaciones preclínicas y clínicas han sugerido que la nattokinasa ejerce una potente actividad fibrinolítica, mejora la función endotelial y puede conferir efectos protectores contra enfermedades cardiovasculares. Esta revisión sintetiza la evidencia actual sobre los mecanismos bioquímicos subyacentes a estas acciones, resume los beneficios terapéuticos clave observados en estudios humanos, discute posibles eventos adversos y contraindicaciones, y destaca fuentes dietéticas prácticas para lograr concentraciones plasmáticas efectivas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title># Vitamina D₃</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_D3.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_D3.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina D₃: Significado Clínico, Sintomatología y Fuentes Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina D es un secosteroide liposoluble que funciona como hormona regulando la homeostasis del calcio‑fosfato y modulando las respuestas inmunes. La vitamina D existe en dos formas principales: vitamina D₂ (ergocalciferol) de origen vegetal y vitamina D₃ (colecalciferol) sintetizada endógenamente en la piel tras la irradiación ultravioleta‑B del 7‑deshidrocolesterol, así como obtenida a partir de alimentos de origen animal. La vitamina D₃ tiene mayor biodisponibilidad y una vida media más larga que la D₂, lo que la convierte en la forma preferida para suplementación y fortificación.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina K2</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_K2.html</link>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_K2.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina K₂: Significado Clínico, Sintomatología y Fuentes Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina K es un micronutriente liposoluble que se reconoce tradicionalmente por su papel indispensable en la hemostasia mediante la γ‑carboxilación de los factores de coagulación II, VII, IX y X. Dentro de esta familia, existen dos formas químicas distintas—vitamina K₁ (filoquinona) y vitamina K₂ (menaquinoides)—que presentan vías metabólicas divergentes, distribución tisular y acciones fisiológicas diferentes. Mientras que la K₁ se deriva predominantemente de verduras de hoja verde y apoya principalmente la coagulación, la K₂ es sintetizada por la microbiota intestinal y presente en alimentos fermentados; ejerce efectos sistémicos más amplios, notoriamente sobre el metabolismo óseo, la salud vascular y la señalización celular.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina B12</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B12.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B12.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B12: Significado Clínico, Potencial Terapéutico y Manifestaciones de la Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina B12 (cobalamina) es un micronutriente soluble en agua esencial para numerosas vías bioquímicas que sustentan la salud humana. Su núcleo único con cobalto le permite actuar como cofactor de dos enzimas críticas: la mutasa de methylmalonil‑CoA y la metionina sintetasa. Estas reacciones son fundamentales para el metabolismo energético, la síntesis del ADN y la integridad del sistema nervioso. Debido a su papel central en la fisiología celular, se ha vinculado la deficiencia de vitamina B12 con un espectro de condiciones clínicas que van desde trastornos hematológicos hasta manifestaciones neuropsiquiátricas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina K</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_K.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_K.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina K: Funciones Biológicas, Significado Clínico y Manifestaciones Comunes de Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina K es un grupo de compuestos liposolubles que desempeña un papel indispensable en la hemostasia, el metabolismo óseo, la salud vascular y la señalización celular. Las dos formas principales que ocurren naturalmente son &lt;strong&gt;filoquinona (vitamina K₁)&lt;/strong&gt;, obtenida principalmente de verduras de hoja verde, y &lt;strong&gt;menaquinonas (vitaminas K₂)&lt;/strong&gt;, producidas por la microbiota intestinal y presentes en alimentos fermentados como el natto y los quesos. Aunque históricamente se reconocía su función coagulatoria, la investigación contemporánea ha ampliado el alcance de la vitamina K para incluir la integridad ósea, la inhibición de la calcificación arterial y la modulación de vías inflamatorias.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_B3</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B3.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B3.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B₃ (Niacina): Significado Clínico, Indicaciones Terapéuticas y Efectos Adversos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina B₃, también conocida como niacina (ácido nicotínico) o nicotinamida, es un nutriente esencial soluble en agua que participa en más de 400 reacciones enzimáticas relacionadas con el metabolismo energético celular, la reparación del ADN y la síntesis de neurotransmisores. A diferencia de la mayoría de las vitaminas, puede sintetizarse de forma de novo a partir del aminoácido triptófano; sin embargo, la ingesta dietética sigue siendo una fuente crítica, especialmente para poblaciones con consumo restringido de proteínas o trastornos de malabsorción.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_B5</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B5.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B5.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B₅ (Ácido Pantoténico): Significado Clínico, Potencial Terapéutico y Sintomatología&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;El ácido pantoténico—comúnmente referido como vitamina B₅—es un miembro soluble en agua del complejo de vitaminas B que desempeña un papel indispensable en el metabolismo celular. A diferencia de la mayoría de las demás vitaminas, está presente de manera ubicua tanto en tejidos vegetales como animales; por consiguiente, las deficiencias son raras en dietas bien equilibradas. No obstante, evidencia emergente indica que una insuficiencia subclínica puede contribuir a un espectro de trastornos metabólicos, neuropsiquiátricos y dermatológicos. Esta revisión sintetiza el conocimiento actual sobre las funciones bioquímicas de la vitamina B₅, delimita sus beneficios terapéuticos en diversas condiciones clínicas y describe los síntomas característicos asociados con su deficiencia.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_B9</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B9.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B9.html</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;el-papel-del-ácido-fólico-vitaminab9-en-la-salud-humana-una-revisión-integral&#34;&gt;El Papel del Ácido Fólico (Vitamina B9) en la Salud Humana: Una Revisión Integral&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;resumen&#34;&gt;Resumen&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;El ácido fólico—también llamado vitamina B9—es una vitamina B soluble en agua esencial para la síntesis de ácidos nucleicos, el metabolismo de aminoácidos y las reacciones de metilación. Aunque a menudo se percibe simplemente como un “antioxidante”, sus funciones bioquímicas son diversas y fundamentales para numerosos sistemas fisiológicos. Esta revisión sintetiza la evidencia actual sobre los beneficios del folato, delimita las manifestaciones clínicas de la deficiencia y discute estrategias terapéuticas de suplementación en distintas poblaciones.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_C</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_C.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_C.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina C – Funciones Biológicas, Beneficios Clínicos y Consideraciones de Seguridad&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;El ácido ascórbico (conocido comúnmente como vitamina C) es un micronutriente soluble en agua esencial para la salud humana. Aunque el público general suele asociarlo con el folklore del “remedio contra el resfriado”, la investigación biomédica contemporánea ha revelado una imagen mucho más matizada: la vitamina C participa en la catálisis enzimática, la biosíntesis de colágeno, la síntesis de neurotransmisores y el mantenimiento de la homeostasis redox celular. Esta revisión sintetiza la evidencia actual sobre sus roles fisiológicos, su potencial terapéutico y su perfil de seguridad, proporcionando una base académicamente rigurosa adecuada para su difusión tanto a audiencias científicas como al público general.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_D</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_D.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_D.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina D: Significado Clínico, Potencial Terapéutico y Manifestaciones de Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina D es una hormona secosteroide liposoluble que ha sido reconocida durante mucho tiempo por su papel fundamental en la homeostasis del calcio‑fosfato y el metabolismo óseo. En las últimas décadas, un creciente cuerpo de evidencia ha iluminado sus efectos pleiotrópicos sobre el sistema inmunológico, la salud cardiovascular, la regulación metabólica e incluso la función neuropsiquiátrica. En consecuencia, la deficiencia de vitamina D se ha convertido en una preocupación global de salud pública, con estimaciones de prevalencia que varían entre 20 % y más del 80 % en ciertas poblaciones. Esta revisión sintetiza el conocimiento actual sobre los beneficios terapéuticos de un estado adecuado de vitamina D, delimita el espectro clínico de la deficiencia y destaca las brechas que requieren una investigación adicional.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_E</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_E.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_E.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina E: Significado Clínico, Potencial Terapéutico y Manifestaciones Adversas Asociadas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina E se refiere a una familia de ocho compuestos liposolubles (α-, β-, γ- y δ-tocoferoles y toco-trienoles) que comparten un anillo cromanol y una cadena lateral hidrofóbica. Entre ellos, el α‑tocoferol es la forma más biológicamente activa en humanos, principalmente debido a su retención preferencial por la proteína de transferencia de α‑tocoferol hepática (α‑TTP). Las propiedades antioxidantes, antiinflamatorias y estabilizadoras de membrana de la vitamina E han impulsado una extensa investigación sobre su papel en la prevención y tratamiento de enfermedades crónicas. Esta revisión sintetiza la evidencia actual sobre los beneficios clínicos de la vitamina E, delimita los mecanismos subyacentes a estos efectos y discute los eventos adversos documentados asociados tanto con deficiencia como con suplementación supraphi­sica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_A</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_A.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_A.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina A: Significado Biológico, Beneficios Clínicos y Manifestaciones de Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina A es un micronutriente liposoluble perteneciente a la familia de retinoides. Sus actividades biológicas se derivan de su capacidad para actuar como ligando de receptores nucleares (receptores de ácido retinoico, RARs; receptores de X retinoideo, RXRs) y como precursor del retinaldehído, que participa en la fototransducción visual. Debido a estos roles diversos, la vitamina A es esencial para el desarrollo embrionario, el mantenimiento de la integridad epitelial, la modulación inmunológica y la diferenciación celular.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina B6</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B6.html</link>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B6.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B₆ (Piridoxina): Significado Biológico, Beneficios Clínicos y Manifestaciones de Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina B₆ es un miembro soluble en agua del complejo vitamínico B que existe en tres formas intercambiables—piridoxal, piridoxamina y piridoxina—colectivamente denominadas piridoxales. En el organismo, estos vitaméricos se convierten en la coenzima activa piridoxal‑5′‑fosfato (PLP), que sirve como grupo prostético catalítico para más de 140 reacciones enzimáticas en el metabolismo humano. Debido a su papel central en el catabolismo de aminoácidos, la síntesis de neurotransmisores, la formación de hemoglobina y la modulación inmunológica, la vitamina B₆ suele denominarse “la coenzima maestra”.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_B1</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/vitamin_b1.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 15:47:39 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/vitamin_b1.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B₁ (Tiamina): Significado Clínico, Roles Fisiológicos y Manifestaciones Clínicas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La tiamina (vitamina B₁) es un micronutriente soluble en agua que desempeña un papel fundamental en el metabolismo energético celular y la función neural. Debido a que funciona como cofactor esencial para varias enzimas clave involucradas en la oxidación de carbohidratos, su deficiencia puede provocar una gama de síndromes clínicos que van desde alteraciones neurocognitivas sutiles hasta insuficiencia orgánica potencialmente mortal. Esta revisión sintetiza la evidencia actual sobre los mecanismos bioquímicos subyacentes a las acciones de la tiamina, delimita los síntomas característicos asociados con su deficiencia y destaca consideraciones prácticas para la prevención y el manejo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_B7</title>
      <link>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B7.html</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/sp/post/Vitamin_B7.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina B7 (Biotina): Beneficios Clínicos, Manifestaciones de Deficiencia y Consideraciones Prácticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La biotina, también conocida como vitamina B7 o holo‑tiolato, es un miembro soluble en agua del complejo vitamínico B que funciona como coenzima esencial para varias enzimas carboxilasa. Desde su descubrimiento a principios del siglo XX, la biotina ha atraído considerable interés científico debido a su presencia ubicua en todas las células vivas y su papel central en el metabolismo energético, la síntesis de ácidos grasos, la gluconeogénesis y el catabolismo de aminoácidos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
