<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title># Nutrientes on Health for you life</title>
    <link>https://a8king.com/sp/categories/%23-nutrientes/</link>
    <description>Recent content in # Nutrientes on Health for you life</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>sp</language>
    <copyright>Health Anythings</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://a8king.com/sp/categories/%23-nutrientes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cáncer y Artemisinina</title>
      <link>https://a8king.com/sp/post/Artemisinin_Cancer.html</link>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://a8king.com/sp/post/Artemisinin_Cancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artemisinina: Un Agente Anticancerígeno Prometedor – Mecanismos, Evidencia Clínica y Fuentes Dietéticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La artemisinina, un lactona sesquiterpenoide aislado de &lt;em&gt;Artemisia annua&lt;/em&gt; (hierba dulce), ha sido celebrada durante mucho tiempo por su eficacia antimalárica. En las últimas décadas, una creciente cantidad de estudios preclínicos y clínicos tempranos ha destacado su potencial como agente anticancerígeno multirrivales. Esta revisión sintetiza el conocimiento actual sobre los mecanismos mediante los cuales la artemisinina ejerce efectos citotóxicos en células malignas, resume la evidencia de ensayos de laboratorio y humanos, discute los eventos adversos que pueden surgir durante la terapia y describe las fuentes dietéticas que podrían contribuir a la exposición terapéutica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ivermectina Cáncer</title>
      <link>https://a8king.com/sp/post/Ivermectin_Cancer.html</link>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://a8king.com/sp/post/Ivermectin_Cancer.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ivermectina en Oncología: Evidencia Actual, Posibles Roles Terapéuticos y Consideraciones Prácticas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La ivermectina es un lactona macrocíclica desarrollada originalmente como agente antiparasitario para uso veterinario y posteriormente aprobada por la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) de EE. UU. para infecciones parasitarias humanas como oncocercosis y estrongiloidiasis. En la última década, una creciente cantidad de investigación preclínica ha sugerido que la ivermectina puede ejercer efectos anticancerígenos a través de diversos mecanismos—desde la inhibición de vías de señalización oncogénicas hasta la inducción de apoptosis en células malignas. A pesar de este entusiasmo, los datos provenientes de ensayos clínicos humanos son escasos y mayoritariamente exploratorios. La siguiente revisión sintetiza el conocimiento actual sobre las posibles propiedades antineoplásicas de la ivermectina, resume los beneficios reportados y eventos adversos, aclara la ausencia de una fuente dietética para el fármaco en sí, y discute cuestiones prácticas relacionadas con su uso en oncología.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vitamina_D</title>
      <link>https://a8king.com/sp/post/Vitamin_D.html</link>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://a8king.com/sp/post/Vitamin_D.html</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamina D: Significado Clínico, Potencial Terapéutico y Manifestaciones de Deficiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-introducción&#34;&gt;1. Introducción&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;La vitamina D es una hormona secosteroide liposoluble que ha sido reconocida durante mucho tiempo por su papel fundamental en la homeostasis del calcio‑fosfato y el metabolismo óseo. En las últimas décadas, un creciente cuerpo de evidencia ha iluminado sus efectos pleiotrópicos sobre el sistema inmunológico, la salud cardiovascular, la regulación metabólica e incluso la función neuropsiquiátrica. En consecuencia, la deficiencia de vitamina D se ha convertido en una preocupación global de salud pública, con estimaciones de prevalencia que varían entre 20 % y más del 80 % en ciertas poblaciones. Esta revisión sintetiza el conocimiento actual sobre los beneficios terapéuticos de un estado adecuado de vitamina D, delimita el espectro clínico de la deficiencia y destaca las brechas que requieren una investigación adicional.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
